\input{../notemp}
\input{../temp/mylisting}

\title{オートマトンと形式言語 第5回}
\author{}


\begin{document}
\maketitle

\chapter{文脈自由文法(Context-Free Grammer, CFG)}

\subsection{例: 回文 ($\{0, 1\}$上の)}

$L_{pal}$
\begin{itemize}
	\item $0110 \in L_{pal}$

	\item $11011 \in L_{pal}$
\end{itemize}

$L_{pal}$は正則でない。

\begin{itemize}
	\item $P \rightarrow \epsilon$

	\item $P \rightarrow 1$

	\item $P \rightarrow 0$

	\item $P \rightarrow 0P0$

	\item $P \rightarrow 1P1$
\end{itemize}

\section{文脈自由文法の定義}

$G = (V, T, P, S)$

\begin{itemize}
	\item $V$: 変数の集合(有限)

	\item $T$: 終端記号の集合(アルファベット)

	\item $P$: 生成規則(production rule)の集合

	$\ubrac{X}{変数} \rightarrow \overbrace{\alpha}^{変数と終端記号の列、\alpha \in (V \cup T)^\star}$

	\item $S$: 出発記号 ($S \in V$)
\end{itemize}

\subsection{例: 回文}

$Gpal = (\{P\}), \{0, 1\}, A, P)$

$A$は前に示した規則の集合

\subsection{例}

識別子と$+$、$\star$から構成された敷

$G = (\{E, I\}, T, P, E)$

$T = \{+ , \star, (, ), a, b, 0, 1\}$

$P$

\begin{itemize}

	\item $E \rightarrow I$

	\item $E \rightarrow E + E$

		\item $E \rightarrow E \star E$

	\item $E \rightarrow (E)$

	\item $I \rightarrow a$

	\item $I \rightarrow b$

	\item $I \rightarrow Ia$

	\item $I \rightarrow Ib$

	\item $I \rightarrow I0$

	\item $I \rightarrow I1$

\end{itemize}

\section{略記}

$E \rightarrow I \mid E + E \mid E \star E \mid (E)$

$I \rightarrow a \mid b \mid Ia \mid Ib \mid I0 \mid I1$

\section{導出}


$ G = (V, T, P, S)$とする。

$\alpha A \beta \Rightarrow \alpha\gamma\beta \Leftrightarrow \begin{cases} \alpha, \beta \in (V \cup T)^\star\\ A\rightarrow \gamma \in P\end{cases} $

「$\alpha{}A\beta$から$\alpha\gamma\beta$が導出できる」

$\alpha \overset{\star}{\underset{G}{\Rightarrow}} \beta$ : 0回以上のステップで導出できる。

\subsection{例: $a \star (a + b0)$の導出}


$E \underset{\color{red}(左)}{\Rightarrow} E \star E \underset{\color{red}(左)}{\Rightarrow} I \star E \Rightarrow a \star E$

$\Rightarrow a \star (E) \Rightarrow a \star (E + E) \Rightarrow a \star (I + E)$

$\Rightarrow a \star (a + E) \Rightarrow a \star (a + I)$

$\Rightarrow a \star ( a + I0 ) \Rightarrow  a \star (a + b0)$

よって、$E \underset{\color{red}(左)}{\Rightarrow} a \star (a + b0)$

\section{文法の言語}

$G = (V, T, P, S)$とする。

$L(G) = \{\omega \in T^\star \mid S \overset{\star}{\underset{G}{\Rightarrow}} \omega\}$

と文法$G$の言語

% 定義

\begin{surroundbox}[定義]
	言語$L$が文脈自由言語(CFL)である 

	\defarrow ある文脈自由言語$G$に対して、$L = L(G)$
\end{surroundbox}

\section{最左導出と最右導出}

$\underset{左}{\Rightarrow}, \underset{左}{\overset{\star}{\Rightarrow}}$ : 各ステップで最も左の変数を置き換える

$\underset{右}{\Rightarrow}, \underset{右}{\overset{\star}{\Rightarrow}}$ : 各ステップで最も右の変数を置き換える

\subsection{例}

$E \underset{右}{\Rightarrow} E \star E \underset{右}{\Rightarrow} E \star (E)$

$\underset{右}{\Rightarrow} E \star (E + E) \underset{右}{\Rightarrow} E \star (E + I)$

$\underset{右}{\Rightarrow} E \star (E + I0) \underset{ 右 }{\Rightarrow} \cdots$


\section{定理}

$\omega \in T^\star $のとき、以下は全て同値

\[
	\begin{cases}
	A \overset{\star}{\Rightarrow} \omega\\
A \underset{左}{\overset{\star}{\Rightarrow}} \omega\\
A \underset{右}{\overset{\star}{\Rightarrow}} \omega
\end{cases}
\]

注意:

$\omega \in (V \cup T)^\star$の時は成立しない

$E \underset{左}{\Rightarrow} E + E \underset{左}{\Rightarrow} I + E$

$E \underset{右}{\Rightarrow} E + E \underset{右}{\not\Rightarrow} I + E$

\section{構文木}

\figref{fig23}


\subsection{例 $E \Rightarrow E + E \Rightarrow I + E$に対応する構文木}

\figref{fig23}



\subsection{例: $P \overset{\star}{\Rightarrow}0110$}

\figref{fig24}

\subsection{定理 以下は同値}


\begin{itemize}
\item $A \overset{\star}{\Rightarrow} \omega$

\item $A$を寝として、$\omega$を成果とする構文木がある。ただし、$\omega \in T^\star$
\end{itemize}


\subsection{文脈自由言語の例}

\begin{itemize}
	\item $\{0^n 1^n \mid n \geq 0\}$

	\item $\{\omega\omega^R \mid \omega \in \{0, 1\}^\star \}$ $\omega^R$ : $\omega$を反転した列

	\item $\{0^i \ubrac{1^j2^j}{A}3^i \mid i \geq 0, j\geq 0\}$

		$A \rightarrow \epsilon \mid 1A2$

		$B \rightarrow A \mid 0B3$
\end{itemize}

\sectionize{問題 $\{a^ib^j \mid i \neq j\}$}

$\{a^ib^j \mid i > j \} \cup \{a^ib^j \mid i < j\}$

\begin{itemize}
\item $A \rightarrow \epsilon \mid aAb$

		\item $B \rightarrow A \mid aB$

	\item $ C  \rightarrow A \mid Cb$

\item $D \rightarrow aB \mid Cb$
\end{itemize}

$\{a^ib^j \mid i = j\}$

$\{a^ib^j \mid i \geq j\}$


別解

\begin{itemize}
\item $C \rightarrow \epsilon \mid aCb$

		\item $A \rightarrow aA \mid a$

	\item $B \rightarrow bB \mid b$

\item $D \rightarrow AC \mid CB$
\end{itemize}

正則言語 $\subseteq$ 文脈自由言語

文脈自由言語でない言語

\begin{itemize}
	\item $\{0^n1^n2^n \mid n \geq 0\}$

	\item $\{ww \mid w \in \{0, 1\}^\star \}$

	\item $\{0^i1^j0^i2^j \mid i \geq 0, j \geq 0\}$ $i$、$j$がネストせずに交わっている
\end{itemize}

\section{文脈自由言語の反復補題}

$uvwxy \in L \Rightarrow uv^iwx^iy \in L$


\section{曖昧な文法}

\subsection{例 $a + b \star b$の構文木}


\figref{fig25}

意味が異なる \Rarrow 曖昧

\begin{surroundbox}[定義]
	CFG $G$が曖昧である

	\defarrow ある終端記号列$\omega$に対して、2つ以上の構文木がある。
\end{surroundbox}

曖昧さの除去

注意: いつでもできるわけではない

\subsection{例: 式の文法}

結合の優先順位を考える。

\begin{itemize}
	\item 因数(Factor): $\star$と$+$で分割されない

		$Iか(E)の形$


	$a + b \star c \Rightarrow a+(b \star c)$で分割される

\item 項(Term): $+$で分割されない

	$F\star F \star \cdots \star F$の形

\item 式(Expression)

	$T + T + \cdots + T$の形

	$I \rightarrow a\mid b \mid Ia \mid Ib \mid \cdots$

$F \rightarrow I \mid (E)$

\[
	\left.
		\begin{array}{l}
		T \rightarrow F \mid T \star F\\
	E \rightarrow T \mid E + T
\end{array}
\right\}\star{}、+は左に強く結合
\]
\end{itemize}

\subsection{例 $a + b \star b$の構文木}

\figref{fig26}

\section{本質的に曖昧な言語}

$L$が本質的に曖昧

\defarrow $L$を形成する全ての文脈自由文法が曖昧

\subsection{例}

$L = \{a^nb^nc^md^m \mid n \geq 1, m\geq 1\} \cup \{a^nb^mc^md^n \mid n \geq 1, m \geq 1\}$

\begin{itemize}
	\item $S \rightarrow AB \mid D$

	\item $A \rightarrow ab \mid aAb$

	\item $B \rightarrow cd \mid cBd$

	\item $C \rightarrow bc \mid bCc$

	\item $D \rightarrow aCd \mid aDd$
\end{itemize}

\section{文脈自由文法の応用}

\subsection{BNF(Backus-Naur Form)記法}

プログラミング言語の文法定義に用いられる。

例: C言語のサブセット

\begin{lstlisting}[numbers=none]
<stmt>::=<exp>;
		| if (<exp>) <stmt>
		| if (<exp>) <stmt> else <stmt>
		|while (<exp>) <stmt>
		|...
\end{lstlisting}

\lstinline|<exp>|: 式、 \lstinline|<stmt>|: 文

本質的には文脈自由文法

例: ぶらさがelse

if($E_1$) if($E_2$) $S_1$ else $S_2$

elseはどちらのifに対するものなのか曖昧

\figref{fig27}

プログラミング言語では通常1番目の解釈 $\Leftrightarrow$ elseは一番近いifにマッチする

\begin{lstlisting}[numbers=none]
<stmt>::=<matched>
		|<open>
<matched>::=if (<exp>)<matched>
		else <matched>
		| ...
<open>::=if(<exp>)<stmt>
		|if(<exp>) <matched> else <open>
\end{lstlisting}


\end{document}

